\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{../exos}

\title{TP C : Tableaux et fonctions}
\author{Guyet T.}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\underline{Objectifs du TP :}
\begin{itemize}
 \item Algorithmique sur les tableaux (suite)
 \item Allocation mémoire,
 \item Tableaux à 2 dimensions.
\end{itemize}

\espace

Pour ce TP comme les suivants, les étoiles annoncent des questions (\hard) moins faciles, (\hard\hard) difficiles (nécessitant une bonne compréhension du cours) ou (\hard\hard\hard) hors-programme (nécessitant plus que le cours)!


\section{Algorithmique sur les tableaux}

\subsection{Version avec allocation de mémoire}

\begin{exercice}[Compréhension de l'algorithme]

Commençons par l'exemple ci-dessous qui fait appel à une allocation de mémoire.

\lstinputlisting{ressources/test_malloc.c}

\question{Rappeller ce que fait la fonction \lstinline!malloc! de la ligne 10.}

\question{Expliquer ce que fait le programme. Que valent \lstinline!T! et \lstinline!TT! après l'appel de fonction de la ligne 27 (vous pourrez faire un dessin de la mémoire).}

\question{Que fait la ligne 36, quel est son intérêt ici ? (\hard)}

\question{Essayez de comprendre pourquoi la ligne 28 n'est pas correcte pour le compilateur (\hard\hard\hard).}
 
\end{exercice}



\begin{exercice}[Exercice sur les tableaux (\hard)]\label{ex:tableaux}

Dans cet exercice, on vous demande de créer des fonctions s'inspirant de l'exercice précédent, c'est à dire que vous devrez créer un nouveau tableau dans la fonction. %que les opérations se fassent \textit{en place}, c'est-à-dire que vous ne pouvez pas déclarer un autre tableau pour servir d'intermédiaire (il faut faire comme si vous ne connaissiez pas la taille du tableau initial).

\question{Écrivez un programme qui effectue un décalage de 1 case de tous les éléments d'un tableau. La case à gauche est affectée à 0.}

{\it \underline{Exemple:} 1 2 7 4 5 $\rightarrow$ 0 1 2 7 4}

 \question{Écrivez un programme qui inverse les éléments d'un tableau. Cette inversion s'effectue sur le tableau lui-même}.

{\it \underline{Exemple:} 4 5 6 7 $\rightarrow$ 7 6 5 4}


%\question{Écrivez un programme qui élimine les valeurs en double (ou plus) d'un tableau de chiffres (c'est-à-dire des entiers entre 0 et 9) en remplaçant ces valeurs en double par leur valeur négative. La première apparition de la valeur reste inchangée.}

%{\it \underline{Exemple:} 1 2 3 1 1 2 4 5 5 3 $\rightarrow$ 1 2 3 -1 -1 -2 4 5 -5 -3}


 \question{En réutilisant la fonction de la question a), écrire une fonction \lstinline!int *decaln(int *tab, int length, int nbdecal)! qui décale \lstinline!nbdecal! fois le tableau \lstinline!tab!.}
 %Question qui pose la question de la libération de la mémoire !
 
\end{exercice}


\begin{exercice}[Calcul d'un histogramme (\hard\hard)]
 On suppose qu'on dispose d'un tableau \lstinline!tab! dans lequel on dispose d'un grand nombre de valeurs entières positives. Par exemple \lstinline!tab=[2,5,2,2,6]!. On cherche à calculer l'histogramme de ce tableau, c'est à dire un tableau qui contient le nombre d'occurrence de chacun des éléments du tableau. Dans l'exemple on aurait pour résultat : \lstinline![0,0,3,0,1,1]! : le tableau contient sucessivement le nombre de valeur de 0, puis de 1, etc ... La taille du tableau dépend donc de la valeur maximale du tableau.
 
 \question{ Écrire une fonction \lstinline! int *histo(int *tab, int length, int *valmax)! qui construit et retourne l'histogramme du tableau \lstinline!tab! de longueur \lstinline!length!. Le paramètre \lstinline!valmax! servira à retourner la valeur maximale du tableau \lstinline!tab!.}
 \question{ Tester votre fonction dans un programme principal en affichant l'histogramme obtenu}
 
 \underline{NB :} les deux questions doivent être traitées en même temps !!
\end{exercice}


\subsection{Version ``en place''}

Un algorithme ``en place'' est un algorithme dont on sait initialement la taille mémoire qui sera utile à le faire fonctionner ou, autrement dit, l'espace mémoire nécessaire est indépendant des données d'entrée (en particulier de la taille d'un tableau). Il s'agit des mêmes tâches que ceux de l'exercice \ref{ex:tableaux} mais dans lesquels vous n'avez pas besoin d'utiliser l'allocation de mémoire (en contrepartie, c'est algorithmiquement plus difficile). Les algorithmes du type de la section précédente sont typiquement des algorithmes qui ne sont pas en place puisque des tableaux sont créés avec une taille dépendant du tableau d'entré.

\begin{exercice}[Opérations \textit{en place} sur les indices des tableaux (\hard)]

Dans cet exercice, on demande que les opérations se fassent \textit{en place}, c'est-à-dire que vous ne pouvez pas déclarer ni allouer un autre tableau pour servir d'intermédiaire (il faut faire comme si vous ne connaissiez pas la taille du tableau initial).

\question{Écrivez un programme qui effectue un décalage de 1 case de tous les éléments d'un tableau. La case à gauche est affectée à 0.}

{\it \underline{Exemple:} 1 2 3 4 5 $\rightarrow$ 0 1 2 3 4}

 \question{Écrivez un programme qui inverse les éléments d'un tableau. Cette inversion s'effectue sur le tableau lui-même}.

{\it \underline{Exemple:} 4 5 6 7 $\rightarrow$ 7 6 5 4}


%\question{Écrivez un programme qui élimine les valeurs en double (ou plus) d'un tableau de chiffres (c'est-à-dire des entiers entre 0 et 9) en remplaçant ces valeurs en double par leur valeur négative. La première apparition de la valeur reste inchangée.}

%{\it \underline{Exemple:} 1 2 3 1 1 2 4 5 5 3 $\rightarrow$ 1 2 3 -1 -1 -2 4 5 -5 -3}
\end{exercice}


\section{Tableaux à deux dimensions}

\begin{exercice}[Allocation d'un tableau à deux dimensions(\hard\hard)]
Analyser les deux codes ci-dessous. Comparer le résultat réel par rapport à la définition d'un tableau à 2 dimensions du langage C (section 1.3.3 du polycopié), indiquer lequel des deux correspond bien à un tableau à deux dimensions et lequel n'est pas un ``vrai'' tableau à deux dimensions.

\begin{lstlisting}
float **alloc1(int nrow, int ncol) {
  float **mat = (float **)malloc( sizeof(float*)*rnow);
  if (mat==NULL) {
    fprintf(stderr, "Erreur d'allocation de memoire");
    return NULL;
  }
  int i;
  for(i=0; i<rnow;i++) {
    mat[i]=(float *)malloc( sizeof(float)*ncol );
  }
  return mat;
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
float **alloc2(int nrow, int ncol) {
  float **s;
  s=(int**)malloc( sizeof(float*)*nrow );
  if (s==NULL) {
    fprintf(stderr, "Erreur d'allocation de memoire");
    return NULL;
  }
  float *imptr=(float*)malloc( sizeof(float)*nrow*ncol );
  if (imptr==NULL) {
    fprintf(stderr, "Erreur d'allocation de memoire");
    return NULL;
  }

  for(i=0;i<nrow;i++,imptr+=ncol) {
    s[i]=imptr;
  }
  return s;
}
\end{lstlisting}

\underline{NB :} notez que la confusion des deux codes peut conduire à des erreurs bizarres que le compilateur ne débusquera pas, mais dans la plupart des utilisations (utilisation des notations double-crocheté), cela se passe bien.

\end{exercice}

\vspace{1cm}

\textit{Continuez avec les exercices sur les tableaux à deux dimensions de la feuille d'exercice précédente.}

\end{document}
